<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>CMIC Laguna / IMPLAN Torreón</title>
    <link>http://www.trcimplan.gob.mx/cmiclaguna</link>
    <description>Últimas publicaciones de CMIC Laguna e IMPLAN de Torreón.</description>
    <language>es-MX</language>
    <pubDate>Tue, 02 May 2017 15:43:28 -0500</pubDate>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>Plataforma de Conocimiento v3.0</generator>
    <webMaster>webmaster@trcimplan.mx (Webmaster)</webMaster>
    <atom:link href="http://www.trcimplan.gob.mx/cmiclaguna/rss.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Proyectos de la administración pública que se van a georreferenciar</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/cmiclaguna/blog/proyectos-de-la-administracion-publica-que-se-van-a-georreferenciar.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-proyectos-de-la-administracion-publica-que-se-van-a-georreferenciar</guid>
      <pubDate>Fri, 10 Mar 2017 13:00:00 -0600</pubDate>
      <author>TrcIMPLAN Staff</author>
      <description><![CDATA[<p>En orden alfabético:</p>

<ul>
<li>Centro Cultural de la Jabonera</li>
<li>Centro de Convenciones</li>
<li>Ciudad judicial</li>
<li>Construcción de Ciudad DIF</li>
<li>Blvd. Independencia</li>
<li>Gimnasio Zaragoza</li>
<li>Línea Verde</li>
<li>Metrobús Laguna</li>
<li>Modernización Carretera a Mieleras</li>
<li>Modernización Carretera Torreón-Matamoros</li>
<li>Multideportivo Oriente</li>
<li>Par Vial Centenario Revolución</li>
<li>Parque de Béisbol Infantil Compresora</li>
<li>Parque Lineal Río Nazas</li>
<li>Paseo Morelos</li>
<li>Paso Inferior Vehicular Retorno Senderos</li>
<li>Paso Superior Mieleras</li>
<li>Puente Álamos</li>
<li>Puente Bravo-Periférico</li>
<li>Puente Falcón</li>
<li>Reconstrucción Puente Villa Florida</li>
<li>Teleférico Torreón</li>
<li>Unidad Deportiva la Jabonera</li>
<li>Unidad Deportiva Zaragoza</li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Torreón bajo la mirada de ONU Hábitat</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/cmiclaguna/blog/torreon-bajo-la-mirada-de-onu-habitat.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-torreon-bajo-la-mirada-de-onu-habitat</guid>
      <pubDate>Thu, 23 Feb 2017 09:03:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Rodrigo González Morales</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/cmiclaguna/blog/torreon-bajo-la-mirada-de-onu-habitat/imagen.jpg"><br>

<p><strong>En 2012 el programa de Naciones Unidas para los Asentamientos Humanos (ONU-Hábitat) presentó un nuevo enfoque para estudiar, entender y planear el desarrollo de las ciudades en todo el mundo: la iniciativa de ciudades prósperas.</strong> Desde este enfoque para que una ciudad camine adecuadamente debe andar sobre una rueda perfecta, la rueda de la prosperidad que contiene seis ejes: productividad, infraestructura, calidad de vida, equidad e inclusión, sostenibilidad ambiental y gobernanza.</p>

<p>Con esta iniciativa <strong>se desarrolló una metodología</strong> que permite por un lado <strong>medir las cualidades de las ciudades enfocadas al desarrollo de políticas</strong> que puedan incidir en ellas, y por otro <strong>una comparabilidad mundial que propicia el aprendizaje constante de las ciudades entre si: el Índice de Prosperidad Urbana o CPI</strong> por sus siglas en inglés. En 2015 ONU-Hábitat publicó el <strong>Global City Report donde presenta resultados para 60 ciudades</strong> en todos los continentes y de una diversidad de condiciones y países.  A su vez <strong>en México desarrollaron la medición del CPI en 152 municipios en 2016,</strong> en una alianza financiada por <strong>INFONAVIT</strong> quien difundirá los informes completos proximamente.</p>

<h3>Panorama General</h3>

<p><strong>El Índice de Prosperidad Urbana para Torreón, es de 55.51, mientras la Zona Metropolitana de la Laguna es de 53.33,</strong> ambos cayendo en una escala global de prosperidad “moderadamente débil”. En esta categoría se encuentran ciudades como Sao Paulo en Brasil, Bangkok en Tailandia, Manila en Filipinas, Quito en Ecuador o Yerevan en Armenia.</p>

<p>De las 60 ciudades incluidas en el Global City Report de 2015, Oslo presenta el mayor CPI con un puntaje de 86.76 compartiendo la categoría de factores muy sólidos con Copenahue, París , Viena entre otras. Montreal, Berlin o Tokio son ciudades con factores sólidos de prosperidad, mientras las ciudades con factores moderadamente sólidos son principalmente latinoamericanas encabezadas por Buenos Aires y Ciudad de México. El siguiente nivel en el que se encuentra nuestra ciudad es compartido por ciudades asiáticas, europeas del este y latinoamericanas, mientras los factores débiles se presentan principalmente en ciudades africanas, entre ellas Addis Abeba, capital etiope que es la de menor calificación del reporte con 36.72.</p>

<h3>La prosperidad urbana de Torreón</h3>

<p><strong>Productividad: El crecimiento económico medido por el producto urbano per cápita es el factor más débil</strong> de esta dimensión con una calificación de 52,26, sin embargo destaca que este indicador muestra una gran diferencia respecto a la zona metropolitana que alcanza un 43.73. <strong>La densidad económica</strong> que relaciona la producción del municipio con su extensión territorial urbana, tiene una calificación de 70.49, siendo <strong>una de las principales fortalezas de nuestra ciudad</strong> según el estudio.</p>

<p><strong>Infraestructura: Torreón recibe una calificación moderadamente fuerte</strong> de 63.4, sobresaliendo la infraestructura de vivienda (80.63) y la forma urbana (79.83) que considera que tan accesible es una ciudad a peatones y ciclistas. Sin embargo infraestructura de comunicaciones (36.29) y movilidad urbana (47.47) marcada por la falta de transporte masivo y las fatalidades de tránsito se muestran como factores débiles de nuestra ciudad.</p>

<p><strong>Calidad de vida:</strong> es una dimensión moderadamente fuerte, sobresaliendo educación como una gran fortaleza (89.09) por un alta alfabetización y escolaridad. Los factores de salud se encuentran en un rango medio al igual que la accesibilidad a espacios públicos. El factor de seguridad y protección medido con la tasa de homicidios de 2014 aun mostraba un reto para Torreón.</p>

<p><strong>Equidad e inclusión social: es nuestra dimensión más sólida,</strong> sobresaliendo la inclusión de género en la educación con 93.47. Sin embargo la pobreza y la desigualdad medida en equidad económica sigue siendo una asignatura pendiente de la mayoría de las ciudades latinoamericanas.</p>

<p><strong>Sostenibilidad ambiental: es uno de los principales retos</strong> de acuerdo al estudio de ONU Hábitat, si bien hay una fortaleza en el manejo de residuos sólidos (87.86), ln calidad del aire muestra una calificación de 45. La proporción de energía renovable generada es mínima de acuerdo a este estudio, por ello es uno de los factores más débiles de nuestra ciudad.</p>

<p><strong>Gobernanza y legislación urbana es la dimensión más débil de Torreón.</strong> Si bien muestra calificaciones medias en participación y rendición de cuentas y capacidad institucional, el más bajo es el factor de gobernanza en la urbanización, medido por la expansión urbana ya que para ONU Hábitat el crecimiento urbano es aceptable, siempre y cuando no sea mayor que la tasa de crecimiento de la población.</p>

<h3>Escala Global de Properidad</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th align="right">Resultados CPI</th>
  <th>Factores del estado de Prosperidad</th>
  <th>Nivel de intervención</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td align="right">80-100</td>
  <td>Muy sólidos</td>
  <td>Consolidar políticas urbanas</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">70-79</td>
  <td>Sólidos</td>
  <td>Consolidar políticas urbanas</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">60-69</td>
  <td>Moderadamente sólidos</td>
  <td>Fortalecer políticas urbanas</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">50-59</td>
  <td>Moderadamente débiles</td>
  <td>Fortalecer políticas urbanas</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">40-49</td>
  <td>Débiles</td>
  <td>Priorizar políticas urbanas</td>
</tr>
<tr>
  <td align="right">10-39</td>
  <td>Muy débiles</td>
  <td>Priorizar políticas urbanas</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<h3>Torreón y la ZML comparado a Oslo, Noruega</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/cmiclaguna/blog/torreon-bajo-la-mirada-de-onu-habitat/torreon-y-zml-comparado-con-oslo-noruega.png" alt="Torreón y la ZML comparado a Oslo, Noruega"></p>

<h3>Torreón y la ZML comparado a Ciudad de México</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/cmiclaguna/blog/torreon-bajo-la-mirada-de-onu-habitat/torreon-y-zml-comparado-con-ciudad-de-mexico.png" alt="Torreón y la ZML comparado a Ciudad de México"></p>

<h3>Torreón y la ZML comparado a Manila, Filipinas</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/cmiclaguna/blog/torreon-bajo-la-mirada-de-onu-habitat/torreon-y-zml-comparado-con-manila-filipinas.png" alt="Torreón y la ZML comparado a Manila, Filipinas"></p>

<h3>Torreón y la ZML comparado a Addis Adeba, Etiopía</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/cmiclaguna/blog/torreon-bajo-la-mirada-de-onu-habitat/torreon-y-zml-comparado-con-addis-adeba-etiopia.png" alt="Torreón y la ZML comparado a Addis Adeba, Etiopía"></p>

<h3>Torreón y sus factores de properidad</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/cmiclaguna/blog/torreon-bajo-la-mirada-de-onu-habitat/torreon-y-sus-factores-de-prosperidad.png" alt="Torreón y sus factores de properidad"></p>

<h3>Fuentes</h3>

<ul>
<li>INFONAVIT – <a href="http://unhabitat.org">ONU Hábitat</a> - SEDATU (2016), Índice Básico d ellas Ciudades Prósperas. Informe final municipal: Torreón, Coahuila de Zaragoza.</li>
<li><a href="http://unhabitat.org">ONU Hábitat</a> (2015),  Global City Report.</li>
</ul>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<p><a href="http://www.milenio.com/region/nuestra_metropoli_desde_el_implan-implan_torreon-prosperidad_torreon-milenio_0_908309202.html">Torreón bajo la mirada de ONU Hábitat.</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Medios de contacto</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/cmiclaguna/contacto/contacto.html</link>
      <guid isPermaLink="false">contacto-contacto</guid>
      <pubDate>Wed, 15 Feb 2017 11:00:00 -0600</pubDate>
      <author>TrcIMPLAN Staff</author>
      <description><![CDATA[<a href="http://www.trcimplan.gob.mx/cmiclaguna/contacto/contacto/contacto.html">Datos de contacto como redes sociales, correos electrónicos y teléfonos de CANACO e IMPLAN Torreón.</a>]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Torreón, hacia la resiliencia urbana</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/cmiclaguna/blog/torreon-hacia-la-resiliencia-urbana.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-torreon-hacia-la-resiliencia-urbana</guid>
      <pubDate>Mon, 13 Feb 2017 14:02:00 -0600</pubDate>
      <author>Ing. Luis Campos Hinojosa</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/cmiclaguna/blog/torreon-hacia-la-resiliencia-urbana/imagen.jpg"><br>

<p>Las ciudades son los motores de desarrollo de un país como centros de intercambio económico constante. En México, ocho de cada diez personas viven en zonas urbanas, siendo los asentamientos humanos el hábitat por excelencia. Sin embargo, el crecimiento acelerado, la demanda de suelo y la alteración del medio físico, son factores que están relacionados con el cambio climático y los desastres naturales.</p>

<p>La <strong>SHCP (Secretaría de Hacienda y Crédito Público)</strong> expuso a través de sus informes semanales que <strong>los huracanes, los terremotos y las inundaciones causan el 93% de las pérdidas económicas relacionadas con desastres naturales cada año.</strong> Además, señaló que <strong>los desastres naturales se han vuelto más recurrentes debido al cambio climático,</strong> y tan sólo <strong>en 2014, las aseguradoras en México pagaron 16 mil 700 millones de pesos por las afectaciones que han dejado.</strong> En consecuencia, la planeación es una herramienta vital para poder responder ante las emergencias naturales y las provocadas por el hombre.</p>

<p>En 2005, los Estados miembros de las <strong>Naciones Unidas</strong> aprobaron <strong>el marco de acción de Hyogo,</strong> el cual ha servido como <strong>guía para las políticas nacionales y las organizaciones internacionales en los esfuerzos por reducir significativamente las pérdidas causadas por los desastres,</strong> en términos de vidas, bienes sociales, económicos y ambientales en las comunidades y en los países para desarrollar naciones y comunidades resilientes.</p>

<p><strong>Una ciudad resiliente no solo es capaz de mitigar los daños por los efectos ante las múltiples amenazas a las que está expuesta,</strong> también es capaz de reaccionar ante la crisis y los riesgos, además de salir fortalecida ante la respuesta de sus habitantes para restaurar rápidamente las actividades sociales, institucionales y económicas después de una contingencia.</p>

<p>¿Cómo llegar a ser una ciudad resiliente? El contexto local y urbano de cada urbe es diferente, las amenazas que prevalecen dependen de la ubicación geográfica y de la urbanización que se ha desarrollado. Cuando se identifica el grado de vulnerabilidad ante las posibles crisis o amenazas y se actúa en conjunto con la sociedad para llevar a cabo acciones y propuestas de mejora, es entonces, cuando la ciudad comienza a ser resiliente.</p>

<p><strong>La resiliencia urbana es un proceso continuo que requiere constante revisión, actualización y evaluación ante las vulnerabilidades a las que está expuesta la ciudad.</strong></p>

<p>Desde el punto de vista económico, <strong>por cada dólar invertido en la reducción de desastres, se calcula que se ahorran entre cinco y diez dólares en pérdidas económicas (Eric Schwartz, The Boston Globe).</strong> La gestión de riesgos es una inversión que protege la vida de las personas, las propiedades, los negocios y los empleos. Además de obtener mayores incentivos que contribuyen de manera visible en la mejora social y económica de la ciudad.</p>

<p>El riesgo de no llevar a cabo políticas públicas para la reducción de desastres puede provocar daños económicos y sociales, entre los más comunes pueden ser la pérdida de confianza de la población y de los inversionistas. La afectación a los servicios básicos, a la infraestructura y al transporte son factores que evitan la inversión privada.</p>

<p>El <strong>IMPLAN Torreón</strong> en el <strong><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/pet/indice.html">Plan Estratégico para Torreón con enfoque Metropolitano TRC 2040</a>,</strong> ha identificado como retos de la ciudad: la prevención ante posibles contingencias derivadas del cambio climático, falta de planeación a largo plazo, falta de gestión de riesgos. El <strong>Plan de Resiliencia Urbana es un proyecto prioritario dentro del eje de entorno urbano de Plan Estratégico para Torreón</strong> y que puede dar solución a los retos ya mencionados.</p>

<p>Actualmente, el <strong><a href="http://www.trcimplan.gob.mx/sig-planes/index.html">Reglamento de Desarrollo Urbano, Zonificación, Uso de Suelo y Construcción</a></strong> incluye un capítulo completo de medidas de prevención de siniestros y riesgos a los que está expuesta la ciudad, los cuales pueden ser: geológicos, hidro-meteorológicos y químico-tecnológicos.</p>

<p>Para la <strong>Zona Metropolitana de la Laguna</strong> y en específico <strong>Torreón</strong> se han identificado algunos tipos de riesgos o amenazas a los que debemos estar preparados para ser resilientes. El <strong>Atlas Nacional de Riesgos</strong> a cargo de <strong>CENAPRED (Centro Nacional de Prevención de Desastres)</strong> en el <strong>índice de vulnerabilidad de inundación califica a Torreón como zona de vulnerabilidad media</strong> (en una escala de vulnerabilidad muy baja, baja, media y muy alta). Otra amenaza hidro-meteorológica a la que estamos expuestos es <strong>la eólica,</strong> según la zonificación eólica nacional desarrollada por CFE (Comisión Federal de Electricidad), <strong>La Laguna se encuentra ubicada en una zona de riesgo alto,</strong> donde las velocidades del viento pueden alcanzar de 160 a 190 Km/h.</p>

<p>El Plan de Resiliencia Urbana nos ayudará tomar acciones eficaces para estar preparados ante los riesgos y amenazas locales, ya sean por causas naturales o aquellas provocadas por el hombre y sin duda alguna traerá competitividad a la ciudad.</p>

<h3>Zonificación Eólica del país</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/cmiclaguna/blog/torreon-hacia-la-resiliencia-urbana/zonificacion-eolica.jpg" alt="Zonificación Eólica"></p>

<p>La Laguna se ubica en la zona de riesgo alto con velocidades de viento de 160-190 km/h.</p>

<h3>Índice de Vulnerabilidad de inundación del país</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/cmiclaguna/blog/torreon-hacia-la-resiliencia-urbana/indice-vulnerabilidad-inundacion.jpg" alt="Índice Vulnerabilidad Eólica"></p>

<p>La Laguna esta ubicada en vulnerabilidad media.</p>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<p><a href="http://www.milenio.com/region/nuestra_metropoli_desde_el_implan-implan_torreon-resiliencia_urbana-milenio_0_902309791.html">Torreón, hacia la resiliencia urbana</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>La importancia de la imagen urbana en Torreón</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/cmiclaguna/blog/la-importancia-de-la-imagen-urbana-en-torreon.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-la-importancia-de-la-imagen-urbana-en-torreon</guid>
      <pubDate>Tue, 31 Jan 2017 10:35:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Teresita Benítez Saludado</author>
      <description><![CDATA[<p><strong>La imagen urbana es la cara que nos da una ciudad o entidad.</strong> Incluye elementos arquitectónicos, urbanos, sociales y naturales, así como elementos menos tangibles que son las costumbres y tradiciones de la sociedad.</p>

<p><strong>¿Cómo percibimos la Imagen de Torreón?</strong> Uno de los distritos más importantes de la ciudad: <strong>el distrito Centro Histórico,</strong> perímetro de <strong>241 manzanas,</strong> que contiene la parte comercial y de servicios de mayor relevancia en la ciudad <strong>sufre de una imagen deteriorada y desvirtuada</strong> en mayor proporción por el desorden en la colocación e irregularidad de los anuncios que los comerciantes ubican en las fachadas de sus negocios.</p>

<p><strong>El deterioro no solo es consecuencia de la falta de visión sino de reglamentación y ordenación;</strong> caso específico es la desregulación y en su caso, falta de aplicación de la normatividad existente en torno a sistemas constructivos, fachadas, anuncios, marquesinas, uso de vía pública entre otros elementos.</p>

<p>El Plan Parcial del Centro Histórico de Torreón explica que:</p>

<p><strong>El abuso (en número, densidad, dimensión, ubicación... etc.) de mensajes comerciales provoca caos visual en la escena urbana,</strong> pues desvirtúa el carácter del lugar.</p>

<p>Es necesario armonizar el diseño del anuncio con el contenido, buscando que el mensaje sea claro y concordante con la arquitectura, no sólo con edificios catalogados como “patrimonio”, sino en todos los ubicados dentro del perímetro del Centro Histórico.</p>

<p>Mejorar instrumentos de regulación acordes a las necesidades urbanas contemporáneas, contribuirán a mejorar la Imagen urbana de la ciudad de Torreón, en distritos específicos que “son la cara de la ciudad”.</p>

<p><strong>Es importante crear nuevas reglas que tiendan a proporcionar una mejor escala y una ubicación adecuada así como una reducción del número de mensajes publicitarios;</strong> en consecuencia no sólo se recuperan las mejores perspectivas de la ciudad sino que la propia percepción de los mensajes de los anuncios será también de mayor impacto.</p>

<p>Con la aplicación de una normatividad acorde a los tiempos actuales, <strong>volverán a formar parte del entorno los jardines, las banquetas con sus características propias, las áreas de conservación patrimonial y el conjunto de los elementos que constituyen el paisaje cotidiano,</strong> de manera que la presencia de los anuncios contribuya al mejoramiento de la imagen urbana, y no a su deterioro.</p>

<p>Todo esto llevará a una recuperación del paisaje de la ciudad <strong>por medio de la instalación ordenada de anuncios,</strong> de acuerdo con una concepción moderna de la colocación de la publicidad exterior, que cumpla su función y no contribuya al desorden urbano.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/cmiclaguna/blog/la-importancia-de-la-imagen-urbana-en-torreon/antiguo-banco-chino-torreon-coahuila.jpg" alt="Antiguo Banco Chino en Torreon, Coahuila"></p>

<h3>Impacto visual</h3>

<p><strong>La imagen urbana es la forma en que las personas percibimos una ciudad, es la forma en que nos impacta emocionalmente a través de la visión, por lo tanto, en la planeación se debe tener muy en cuenta esto.</strong> Es necesario crear espacios contrastantes para que las personas puedan recordar un lugar.</p>

<p><strong>Gordon Cullen</strong> dice: “Debemos considerar entonces el impacto visual que una ciudad produce en quienes residen en ella o en los que la visitan, ya que <strong>los edificios en su conjunto nos proporcionan mucho mayor placer visual que el que nos daría cada uno de ellos contemplado separadamente.</strong> Es por eso que <strong>la ciudad se debe planear como un todo como un conjunto,</strong> esto es lo que le da valor a la ciudad.”</p>

<p><strong>La teoría de Kevin Lynch</strong> habla del modo de percepción del espacio urbano de la gente. Sugiere que al darle a la ciudad una buena calidad visual, los usuarios son capaces de desarrollar conductas y/o comportamientos razonables, es decir, dignos y creativos.</p>

<p>Todo esto basado en la psicología ambiental que no es más que la interacción entre los seres humanos y su entorno. Para lograr esto, Lynch hizo un estudio de la interpretación espacial de 3 ciudades Norteamericanas en donde su finalidad era conocer la percepción, memoria, razonamiento y aprendizaje de los ciudadanos sobre su ciudad.</p>

<h3>Importancia económica del Centro Histórico</h3>

<table class="table table-hover table-bordered">
<thead>
<tr>
  <th>Localidad</th>
  <th align="right">Número de unidades económicas</th>
  <th align="right">Porcentaje</th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
  <td>Torreón</td>
  <td align="right">27,582</td>
  <td align="right">100.00 %</td>
</tr>
<tr>
  <td>Centro Histórico</td>
  <td align="right">4,392</td>
  <td align="right">15.92 %</td>
</tr>
<tr>
  <td>Resto de la ciudad</td>
  <td align="right">23,190</td>
  <td align="right">84.08 %</td>
</tr>
</tbody>
</table>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<p><a href="http://www.milenio.com/region/nuestra_metropoli_desde_el_implan-implan_torreon-imagen_urbana_torreon-milenio_0_893910629.html">La importancia de la imagen urbana en Torreón</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Regeneración urbana para una mejor calidad de vida</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/cmiclaguna/blog/regeneracion-urbana-para-una-mejor-calidad-de-vida-2017.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-regeneracion-urbana-para-una-mejor-calidad-de-vida-2017</guid>
      <pubDate>Mon, 16 Jan 2017 12:10:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Jair Miramontes Chávez</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/cmiclaguna/blog/regeneracion-urbana-para-una-mejor-calidad-de-vida-2017/imagen.jpg"><br>

<p><strong>Las ciudades cambian constantemente por muchos factores,</strong> como son el crecimiento exponencial de la densidad de población, el desarrollo de una nueva zona habitacional, la creación de un nuevo centro comercial, por alguna coyuntura económica, entre muchas otras razones.</p>

<p><strong>Torreón a pesar de ser una ciudad joven se ha transformado con el paso de los años,</strong> sus colonias y calles han sufrido cambios radicales que han modificado su estructura por completo. Dentro de estas transformaciones ha habido modificaciones que han sido beneficiosas y otras que no, algunas zonas de la ciudad han quedado abandonadas y olvidadas.</p>

<p>Afortunadamente, poco a poco, aquellas zonas que habían sido relegadas de todo cambio positivo por fin están reviviendo. A esto se le llama <strong>regeneración urbana,</strong> un fenómeno de <strong>rehabilitación de alguna  zona o espacio que había quedado olvidado,</strong> o que estaba en condiciones deplorables.</p>

<p>Es el caso de la avenida <strong>Morelos</strong> donde por años esta vialidad quedó en el abandono y descuido de las viviendas y comercios que se encontraban ubicados en ella, pero que en la actualidad su semblante es otro y su futuro es muy alentador gracias a la intervención de la regeneración urbana, trayendo nuevos negocios y actividades al centro histórico.</p>

<p>Otro ejemplo es la <strong>Plaza Mayor</strong> ubicada en el corazón del <strong>Centro Histórico de Torreón.</strong> Si bien su concepción implicó la demolición de varios edificios con gran historia para la ciudad, hoy es un espacio donde se puede vivir una gran cantidad de exposiciones de diferentes tipos, actividades culturales, musicales entre otros, trayendo con ello una reactivación de las actividades económicas de su entorno urbano inmediato.</p>

<p>Un caso más es <strong>Línea Verde</strong> de Torreón, ubicada en el oriente de la ciudad en el derecho de vía del ferrocarril en desuso, se había convertido en un basurero y foco de infecciones causadas por la fauna nociva, también representaba un borde físico que desconectaba y causaba inseguridad entre los habitantes de la zona.</p>

<p><strong>Se puede entender a la regeneración urbana como la visión y acción comprensiva e integral que se dirige hacia la solución de problemas urbanos y que busca dar un mejoramiento permanente en las condiciones físicas, económicas, sociales y culturales de un área que ha sido objeto de cambio.</strong> Para que esto sea efectivo se requiere de propiciar la participación de todos los actores que se encuentren involucrados para lograr con éxito este proceso de cambio.</p>

<p>Para lograr la correcta implementación se debe de tener en cuenta una compleja combinación de <strong>factores sociales, económicos, ambientales, de planeación y gestión,</strong> y que además debe de estar acompañada de <strong>estrategias que permitan reconocer las problemáticas estructurales que han generado los procesos de deterioro y ser sensibles a las tendencias y necesidades urbanas que cada sector de la ciudad necesita.</strong> El objetivo es combinar estos factores de modo que mejore la calidad de vida, la estabilidad económica, el consumo de energía y dotaciones que la ciudad necesita.</p>

<p><strong>Implica  recuperar la funcionalidad y la revitalización de la trama urbana del municipio,</strong> para lograr el modelo de ciudad sostenible que en la actualidad se quiere alcanzar. Un sector importante para regenerar urbanamente es el <strong>Centro Histórico</strong> de la ciudad que constituye la parte más frágil de la estructura urbana del municipio por los factores que influyen en él, como el económico, social y político, cada uno con influencia y preponderancia muy específica.</p>

<h3>Tratamientos urbanos</h3>

<p>Se pueden implementar diferentes tratamientos según sea el caso de la estructura urbana a regenerar por ejemplo:</p>

<ul>
<li><strong>La restauración:</strong> que implica la voluntad de proporcionar estructuras nuevas a una zona urbana concreta o a un barrio en específico mediante la demolición y la liberación de suelo en donde se pueden asentar infraestructuras y equipamientos que sean necesarios, como el caso de la Plaza Mayor.</li>
<li><strong>La rehabilitación:</strong> Debe trascender las habituales consideraciones urbanísticas, arquitectónicas y de conservación del Patrimonio Histórico, debe brindar soluciones adecuadas para resolver los problemas de carácter social, económico y asistencial de la población.</li>
</ul>

<p>Consiste en implementar un <strong>conjunto de acciones coherentes y programadas,</strong> destinadas a <strong>potenciar los valores urbanos, ambientales, socioeconómicos y funcionales</strong> de  una zona urbana determinada, con la finalidad  de <strong>mejorar la calidad de vida de la población que vive en ella,</strong> con acciones encaminadas al <strong>mejoramiento del equipamiento e infraestructura urbana</strong> que incrementen los <strong>niveles de habitabilidad, servicios, dotaciones y espacios comunitarios</strong> que sean necesarios para tener una mejor calidad de vida.</p>

<p>Al poner en marcha un proyecto de regeneración urbana integral se puede mejorar sustancialmente la estructura socioeconómica de una zona urbana degradada y mejorar su integración con el  resto del territorio.</p>

<h3>Ejemplos de regeneración</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/cmiclaguna/blog/regeneracion-urbana-para-una-mejor-calidad-de-vida-2017/torreon-linea-verde.jpg" alt="Torreón Línea Verde"></p>

<p><strong>Línea Verde de Torreón:</strong> Beneficia a más de 30 mil familias, Cuenta con 5 Km de ciclo vía, 5 Km de andadores peatonales, 15 estaciones de gimnasios al aire libre, 9 canchas de usos múltiples, 1 Skatepark.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/cmiclaguna/blog/regeneracion-urbana-para-una-mejor-calidad-de-vida-2017/torreon-paseo-morelos.jpg" alt="Torreón Paseo Morelos"></p>

<p><strong>Paseo Morelos:</strong> Se proyectó con una reconfiguración del concepto de movilidad en la calle Morelos con una política prioritariamente peatonal, cuenta con ornamentos como fuentes de suelo, concreto estampado, bancas, obeliscos, iluminación escénica , abarca desde de la calle González Ortega hasta la Calle Zaragoza</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/cmiclaguna/blog/regeneracion-urbana-para-una-mejor-calidad-de-vida-2017/torreon-plaza-mayor.jpg" alt="Torreón Plaza Mayor"></p>

<p><strong>Plaza Mayor:</strong> Cuenta con una extensión de alrededor de13 mil metros cuadrados, se realizan diferentes eventos y actividades durante varias fechas al año como: fiestas patrióticas, conciertos, shows, maratones de baile, pistas de hielo, feria del libro, exhibiciones artísticas y culturales. Cuenta con estacionamiento subterráneo con capacidad para 700 autos, aproximadamente.</p>

<h3>Proyectos de regeneración urbana en Torreón</h3>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/cmiclaguna/blog/regeneracion-urbana-para-una-mejor-calidad-de-vida-2017/regeneracion-urbana.jpg" alt="Mapa donde se ha realizado Regeneración urbana en Torreón"></p>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<p><a href="http://www.milenio.com/region/nuestra_metropoli_desde_el_implan-implan_torreon-regeneracion_urbana-milenio_0_885511501.html">Regeneración urbana para una mejor calidad de vida</a></p>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Obras son competitividad, que no buenas razones</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/cmiclaguna/blog/obras-son-competitividad-que-no-buenas-razones.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-obras-son-competitividad-que-no-buenas-razones</guid>
      <pubDate>Wed, 14 Dec 2016 15:30:00 -0600</pubDate>
      <author>Lic. Adriana Vargas Flores</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/cmiclaguna/blog/obras-son-competitividad-que-no-buenas-razones/imagen.jpg"><br>

<p>Las principales obras de la <strong>Administración Municipal 2014 – 2017</strong> presentadas en el tercer informe de gobierno, son concordantes con el <strong>Plan Estratégico para Torreón con Enfoque Metropolitano TRC2040,</strong> dado a conocer el pasado 29 de noviembre.</p>

<p><strong>Se observan obras que generan competitividad por distintos factores:</strong> porque atraen la actividad económica e inversiones (Centro de Convenciones y Paseo Morelos) y porque se dirigen a elevar la calidad de vida de la población de diversos sectores de la ciudad (Línea Verde y Complejo La Jabonera).</p>

<p>Durante el tercer informe de gobierno se anunció que <strong>durante esta administración se han generado 25 mil empleos y han abierto 6 mil nuevos negocios.</strong> Otro dato sobre la recuperación económica de Torreón y La Laguna, es el incremento en la formalidad.  <strong>El 55.5% del personal ocupado al tercer trimestre de 2016 en Torreón es formal,</strong> de acuerdo con la Encuesta Nacional de Ocupación y Empleo 2016. A nivel nacional el porcentaje es de 42.6%.</p>

<h3>Movilidad y sustentabilidad</h3>

<p>Las principales políticas urbanas a nivel mundial, <strong>van por la recuperación de los centros históricos y de la densificación de la ciudad.</strong>  El Paseo Morelos se enmarca en estos aspectos pero además, es un avance dentro de una de las peticiones más importantes que han hecho diversos colectivos ciudadanos: <strong>promover la peatonalización.</strong></p>

<p>Este paseo comercial y cultural incluye áreas peatonales, iluminación y mobiliario moderno, semáforos peatonales, estacionamiento para bicicletas, sistemas electrónicos y táctiles y preparación para sistema de audio ambiental. La segunda etapa de esta obra, de acuerdo con el portal de transparencia de la administración, ha contado con una inversión de más de 34 millones de pesos.</p>

<p><strong>La Línea Verde también es una obra que abarca los ejes de Sustentabilidad y Medio Ambiente.</strong> Cuenta con 5 kilómetros que contienen: una ciclovía, juegos infantiles, ciclopista y vitapista, teatro al aire libre, canchas de futbol uruguayo y voleibol, arenero recreativo y escuelita de futbol infantil.</p>

<p><strong>En el área de sustentabilidad, destaca el proyecto del Metrobús,</strong> con una inversión de 1,500 millones de pesos. Contará con 22 estaciones intermedias y 63 parabuses. Ofrecerá traslado diario a 180 mil usuarios. Ahorro en la economía familiar. Mejora en la imagen urbana. Traslados cómodos y seguros, con 108 unidades.</p>

<p>La línea 1 recorrerá desde la calle Múzquiz en el hecho seco del Rio Nazas, hacia el Blvd Revolución y lo recorrerá hasta el centro de Matamoros.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/cmiclaguna/blog/obras-son-competitividad-que-no-buenas-razones/paseo-morelos.jpg" alt="Paseo Morelos"></p>

<h3>En desarrollo social</h3>

<p><strong>El Complejo La Jabonera la Unión</strong> ha sido un proyecto enmarcado por el IMPLAN en el eje de Desarrollo Social, <strong>como punto de atención deportiva y cultural a los grupos vulnerables.</strong></p>

<p>Tiene más de 105 millones de pesos invertidos: cuenta con gimnasio de artes marciales, gimnasio de usos múltiples, gimnasio de halterofilia, alberca semi olímpica. Canchas de futbol uruguayo. Canchas de usos múltiples.</p>

<p>El complejo cultural, con más de 23 millones de pesos de inversión, cuenta con espacio para música, artes escénicas y artes visuales.</p>

<p>Por otra parte <strong>el Multideportivo Oriente</strong> contó con una inversión de más de 63 millones de pesos. Construido a un costado del Bosque Urbano tiene cuatro canchas de futbol uruguayo con gradas, dos canchas de usos múltiples, tres canchas de tenis con gradas, área de juegos infantiles, módulos sanitarios y estacionamiento.</p>

<p><strong>El IMPLAN presentó un impacto social y urbano del Proyecto Ciudad DIF,</strong> nuevo centro de atención a grupos vulnerables. Recientemente inaugurado, en la primera etapa se invirtieron 30 millones de pesos.</p>

<p>El edificio se construyó en una superficie de dos mil 500 metros cuadrados que serán distribuidos en siete espacios de atención psicológica, dos consultorios médico familiar así como cuatro consultorios destinados a nutrición, optometría y dentista.</p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/cmiclaguna/blog/obras-son-competitividad-que-no-buenas-razones/la-jabonera-cultural.jpg" alt="La Jabonera - Complejo Cultural"></p>

<h3>En economía</h3>

<p><strong>Dentro del eje de Economía se enmarca el Centro de Convenciones.</strong> Su inversión es de cien millones de pesos en su primera etapa. Contará con 12 salones, 50,000 m2 de construcción, área de exposiciones con capacidad para 350 stands.</p>

<p><strong>El nuevo centro de justicia federal Ciudad Judicial,</strong> también fue contemplado en el Plan TRC2040. Su inversión es de 20 millones de pesos. Se trata de un espacio cedido al Consejo de la Judicatura Federal para formar parte del proceso de implementación del <strong>Nuevo Sistema de Justicia Penal.</strong></p>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.milenio.com/region/nuestra_metropoli_desde_el_implan-implan_torreon-competitividad_torreon-milenio_0_864513594.html">Obras son competitividad, que no buenas razones</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
    <item>
      <title>Nueva Ley de Asentamientos Humanos: estrategia para ordenar la metrópoli</title>
      <link>http://www.trcimplan.gob.mx/cmiclaguna/blog/nueva-ley-de-asentamientos-humanos-estrategia-para-ordenar-la-metropoli.html</link>
      <guid isPermaLink="false">blog-nueva-ley-de-asentamientos-humanos-estrategia-para-ordenar-la-metropoli</guid>
      <pubDate>Wed, 14 Dec 2016 15:05:00 -0600</pubDate>
      <author>Arq. Teresita Benítez Saludado, Lic. Adriana Vargas Flores</author>
      <description><![CDATA[<img src="http://www.trcimplan.gob.mx/cmiclaguna/blog/nueva-ley-de-asentamientos-humanos-estrategia-para-ordenar-la-metropoli/imagen.jpg"><br>

<p>La gestión de las zonas metropolitanas en México es considerado uno de los instrumentos reguladores de la planeación federal, como se observa en la reciente publicación de la <strong>Ley General de Asentamientos Humanos, Ordenamiento Territorial y Desarrollo Urbano,</strong> en donde uno de sus principales temas de interés es <strong>la densificación, la consolidación urbana y uso eficiente del territorio.</strong></p>

<p>Los pronósticos de expansión urbana de la <strong>Zona Metropolitana de La Laguna (ZML)</strong> apuntan hacia un crecimiento rápido que propicia un cambio de uso de suelo agropecuario a urbano, <strong>requiriendo a 30 años, entre 10,000 y 25,000 hectáreas</strong> según el tipo de densidad que se elija propiciar, de acuerdo con el análisis <strong>Urbis Internacional.</strong></p>

<p>Esto significa que <strong>a un mayor crecimiento horizontal, existe un mayor gasto de infraestructura y de servicios públicos,</strong> que debido a las largas distancias y a la poca densidad de población disminuye la calidad de vida de cualquier metrópoli.</p>

<p>Actualmente <strong>México cuenta con 59 zonas metropolitanas en donde habita el 60% de la población nacional.</strong> Uno de los principales retos que tienen hoy estas zonas es la búsqueda de estrategias e instrumentos que desalienten la dispersión de las poblaciones en las zonas urbanas promoviendo la implementación de una nueva agenda urbana, acorde a las tendencias del urbanismo moderno. Estas tendencias marcan <strong>establecer límites de dispersión en los territorios habitables,</strong> buscando un crecimiento territorial planeado, viendo más allá de la inmediatez de la permisibilidad de construir en la ciudad.</p>

<p>Estudios como los llevados a cabo por el <strong>Marron Institute of Urban Management del NYU-STERN</strong> titulado <strong>“Reporte México (2015)”,</strong> elaborado para el <strong>Senado de la República,</strong> promueven que los municipios impulsen instrumentos útiles que incentiven el mejor uso del suelo favoreciendo principalmente: <strong>el Crecimiento por Densificación y el Crecimiento Territorial Planeado.</strong></p>

<h3>Realidad urbana en la laguna</h3>

<p>En este sentido, es necesario analizar la situación de la ZML y cuáles son los posibles escenarios de crecimiento futuro:</p>

<p>La <strong>superficie total de los cuatro municipios de la ZML es de 502,779.38 has.</strong> de la cual 22,625.73 has (5.90%) es superficie urbana ocupada por viviendas, servicios, equipamientos e infraestructura. De éste, <strong>el uso habitacional representa la mayor ocupación de la superficie urbana</strong> con un total de 15,134.44 has. (66.89 %).</p>

<p>Los usos de suelo en la ZML, muestran que el <strong>uso mixto</strong> (combinación de distintos usos de suelo dentro de una misma comunidad) ocupa el <strong>13.43 %</strong> de la superficie urbana, la <strong>industria</strong> ocupa el <strong>11.04 %</strong> y el <strong>equipamiento</strong> el <strong>5.60 %.</strong></p>

<p>A manera de ejemplo, y según cálculos realizados por <strong>Urbis Internacional,</strong> existen escenarios de crecimiento probables en base a proyecciones de vivienda y población, donde se aprecia la superficie en hectáreas que por uso de suelo será requerido al año 2042.</p>

<p>El suelo requerido en un escenario medio propiciando <strong>vivienda en baja densidad</strong> (18 viv/Ha) demandaría <strong>50,350 Has.;</strong> <strong>vivienda en media densidad</strong> (25 viv/Ha) demandaría <strong>36,252 Has.;</strong> <strong>vivienda en media-alta densidad</strong> (40 viv/Ha) demandaría <strong>22,658 Has.</strong></p>

<p>Con este escenario, <strong>resulta preocupante la combinación de la expansión urbana con los costos ambientales que provoca, así como las necesidades de inversión futura,</strong> ya que en la actualidad ya se presentan serias deficiencias, por lo que sumadas a las tendencias y propuestas institucionales, imponen la necesidad de plantear acciones a corto plazo para mitigar los costos, fortalecer las fuentes de recursos, ejercerlos de manera eficiente y tomar medidas para contener la dispersión urbana.</p>

<p>La <strong>Densidad media urbana (DMU) de la Zona metropolitana de la Laguna es de 44 hab./Ha,</strong> <strong>IMPLAN</strong> propone hoy entre sus metas de visión metropolitana propiciar políticas públicas para inhibir el crecimiento desordenado y disperso de las ciudades de la ZML, <strong>promoviendo eficientar áreas urbanizadas que cuentan con infraestructura, incrementando la densidad de población a 90 hab./Ha.</strong></p>

<p><img class="img-responsive" src="http://www.trcimplan.gob.mx/cmiclaguna/blog/nueva-ley-de-asentamientos-humanos-estrategia-para-ordenar-la-metropoli/zona-metropolitana-de-la-laguna.jpg" alt="Zona Metropolitana de La Laguna y su area urbana"></p>

<h3>Este análisis fue publicado en Milenio Laguna</h3>

<ul>
<li><a href="http://www.milenio.com/region/Milenio_Noticias-Nuestra_Metropoli_desde_el_IMPLAN-Asentamientos_Humanos_0_860314000.html">Nueva Ley de Asentamientos Humanos: estrategia para ordenar la metrópoli</a></li>
</ul>
]]></description>
    </item>
  </channel>
</rss>
